% !TeX root = ../main.tex

\section{Introducción}
Durante las últimas décadas, la miniaturización de los dispositivos electrónicos ha guiado la revolución de la informática. 
Un progreso históricamente impulsado por la Ley de Moore (que no vale para nada\footnote{Palabras textuales de Francisco.}), que predice un avance exponencial en la cantidad de transistores 
en un dispositivo. Esto ha permitido la creación de dispositivos cada vez más potentes y eficientes, pero también ha planteado desafíos significativos en el diseño y la fabricación de circuitos integrados.
Sin embargo, la medida de los transistores se ha acercado a límites físicos debido a la naturaleza cuántica de los electrones.
El obstáculo más importante para la miniaturización de los transistores es el fenomeno de tunelización cuántica, que permite a los electrones atravesar la barrera de potencial
del transistor incluso cuando carece de la energía necesaria. La longitud a la que la corriente de fuga se vuelve significativa es del orden de los nanómetros, lo que limita
el tamaño de los transistores y, por tanto, la cantidad de transistores en un chip.

En este contexto, la simulación de dispositivos electrónicos a escala nanométrica se ha convertido en una herramienta esencial para comprender y predecir su comportamiento.
En esta práctica, nos enfocaremos en la simulación de transistores MOSFET (Metal-Oxide-Semiconductor Field-Effect Transistor) utilizando 
la herramienta de simulación \cite{nanohub_pcpbt}. Esta herramienta nos permite simular una barrera de potencial en un circuito y nos ofrece la 
distribución en energía de la transmisión de electrones a través de la barrera. Gracias a esta función de transmisión en función de energía, podemos 
calcular una transmisión efectiva, que es una medida de la probabilidad de que los electrones atraviesen la barrera. \\

Para conocer la probabilidad de ocupación de un nivel, se sigue la distribución de Fermi-Dirac, la cual se define como:
\begin{equation}
    \label{eq:fermi_dirac}
    f(E) = \frac{1}{e^{(E - \mu)/kT} + 1}
\end{equation}
Donde $E$ es la energía del estado, $\mu$ es el potencial químico (o nivel de Fermi), $k$ es la constante de Boltzmann, y $T$ es la temperatura absoluta. Esta función describe la probabilidad de que un estado de energía $E$ esté ocupado por un electrón a una temperatura dada. En el contexto de la simulación de transistores, la distribución de Fermi-Dirac se utiliza para ponderar la función de transmisión, lo que nos permite calcular la corriente de fuga a través de la barrera de potencial.

La transmisión efectiva se calcula según la siguiente fórmula:
\begin{equation}
    \label{eq:teff}
    T_{avg} = \frac{\int_{0}^{\infty} T(E) (f_s(E) - f_d(E)) dE}{\int_{0}^{\infty} (f_s(E) - f_d(E)) dE}
\end{equation}
Donde $f_s(E)$ y $f_d(E)$ son las distribuciones de Fermi-Dirac en el source y el drain, respectivamente.
\paragraph{}
Lo que buscamos es la longitud para la cuál la transmisión efectiva alcanza un valor de $10^{-4}$, que corresponde a una corriente de fuga significativa\cite{yuan2026quantum}.
Para hallar este valor, se realizarán diferentes simulaciones variando la longitud de la barrera de potencial, y se interpolarán los resultados para encontrar la longitud crítica.

El objetivo de esta práctica es comprender la dependencia de esta longitud crítica con la masa efectiva del material presente en el transistor, y cómo utilizar esta
información para diseñar transistores más eficientes y minimizar la corriente de fuga en dispositivos electrónicos a escala nanométrica.
Un estudio teórico de esta dependencia entre la longitud crítica y la masa efectiva ofrece el siguiente resultado:
\begin{equation}
    \label{eq:lym*}
    L_c\propto \frac{1}{\sqrt{m^*}}
\end{equation}
Donde $L_c$ es la longitud crítica, $m^*$ es la masa efectiva.\\ 
\paragraph{}
Buscamos por tanto, comprobar que los datos experimentales obtenidos de longitud crítica para diferentes masas efectivas se ajustan a esta relación de dependencia.
Siguiendo este razonamiento, se realizará un ajuste de los datos experimentales a una función de potencias $L_c = A \cdot (m^*)^B$, donde $A$ y $B$ son constantes a determinar. Si el valor de $B$ se aproxima a -0.5, esto confirmaría la relación de dependencia propuesta.
\paragraph{}
La deducción de esta relación de dependencia se basa en la simplificación del
coeficiente de transmisión para una barrera como:
\begin{equation}
    \label{eq:tunneling}
    T(E) \approx e^{-2\kappa L}
\end{equation}
Donde $\kappa$ es una constante de decaimiento que se puede calcular como:
\begin{equation}
    \label{eq:kappa}
    \kappa = \sqrt{\frac{2m^*(V_0 - E)}{\hbar^2}}
\end{equation}
donde $m^*$ es la masa efectiva del material presente en el transistor, $V_0$ es la altura de la barrera de potencial, $E$ es la energía del electrón, y $\hbar$ es la constante de Planck reducida.\\
Para encontrar la longitud crítica $L_c$ a la cual la transmisión efectiva $T_{avg}$ alcanza un valor de $10^{-4}$, podemos usar la aproximación de que la transmisión efectiva es dominada por la transmisión a una energía específica, lo que nos permite escribir:
\begin{equation}
    \label{eq:tavg_approx}
    T_{avg} \approx e^{C\cdot \sqrt{m^*} L_c}
\end{equation}
donde $C$ es una constante que depende de la altura de la barrera de potencial y la energía del electrón.\\
Despejando, se obtiene la relación de dependencia entre la longitud crítica y la masa efectiva \eqref{eq:lym*}.




